	\section{Введение}
	\sloppy
	Многоагентная система -- это система, образованная несколькими взаимодействующими интеллектуальными агентами. Многоагентные системы могут быть использованы для решения таких проблем, которые сложно или невозможно решить с помощью одного агента или монолитной системы. Примерами таких задач являются ликвидация чрезвычайных ситуаций \cite{0intro} и моделирование социальных структур \cite{-1intro}.
	
	\sloppy
	Движение нескольких агентов к заданной контрольной точке при сохранении взаимосвязи между состояниями агентов является важной проблемой в области робототехники. Например, в приложениях, включая космические корабли, беспилотные летательные аппараты (БПЛА) и мобильные роботы, агентам часто требуется двигаться к ориентиру или целевой точке с сохранением формы.
	
	\sloppy
	Подход лидер-последователь появился для решения этого типа проблем управления формацией \cite{1intro}. В этом подходе один или несколько агентов выбираются в качестве лидеров (лидера), которые могут управлять другими агентами, в то время как остальные агенты, которые называются последователями, выполняют простой протокол, основанный на состояниях соседних агентов. Этот подход обеспечивает естественную связь между теорией управления и сетевыми агентами с входными данными. Несмотря на то, что подход «лидер-последователь» широко используется, все еще остается фундаментальный вопрос: как выбрать лидеров из множества агентов, этот вопрос часто называют \textit{проблемой выбора лидера}. После выбора лидера или нескольких лидеров может существовать возможный контроль лидеров для выполнения определенной задачи, такой как отслеживание или контроль формации. Однако, поскольку общая эффективность контроля определяется выбором лидеров, крайне важно найти полезные алгоритмы этого выбора.
	
	\sloppy
	Недавно были изучены несколько подходов для задач выбора лидера в сетевых системах, в частности в рамках протокола линейного консенсуса. Некоторые свойства графа, такие как степень вершины, были изучены с точки зрения производительности лидеров \cite{2intro}. Проблему выбора лидеров решают как с начала (выбирая одного лидера и добавляя к системе еще, пока она не станет оптимальной) \cite{main-paper}, так и с конца: оптимальное число лидеров ищется его уменьшением \cite{4intro}. Для управления БПЛА была изучена онлайн смена лидеров с целью улучшения скорости сходимости положений агентов \cite{3intro}.
	
	\sloppy
	Задача выбора лидеров из множества агентов похожа на задачу кластеризации в графе, если бы каждый лидер-агент отвечал за свой кластер \cite{5intro}. Поэтому разумно сравнивать теоретические алгоритмы выбора лидера с популярными методами кластеризации и выбором основной вершины в кластере. Наиболее распространенными методами кластеризации являются спектральная кластеризация, основанная на оптимизации срезов графов \cite{6intro}, и метод $k$-средних, который стремится минимизировать суммарное квадратичное отклонение точек кластеров от центров этих кластеров \cite{7intro}.
	
	%Вначале мы ознакомились с некоторыми статьями. Во всех статьях была реализована практическая часть на роботах e-puck. Приведем эти статьи: Open E-puck Range \& Bearing miniaturized board for local communication in swarm robotics, AutoMoDe: A novel approach to the automatic design of control software for robot swarms, Bridging the reality gap between the Webots simulator and e-puck robots, A Relative Measurement based Leader-follower Formation Control of Mobile Robots, Fixed-Time Formation Control of Multi-Robot Systems: Design and Experiments. Во всех статьях использовались роботы e-puck первого поколения, поэтому просто так воспользоваться наработками не получается. 
	%Движение за лидером хорошо описано в предпоследней приведенной статье - A Relative Measurement based Leader-follower Formation Control of Mobile Robots. Коммуникация по блютуз - в последней - Fixed-Time Formation Control of Multi-Robot Systems: Design and Experiments. 
	%Собрав общее представление об этих роботах, о алгоритмах консенсуса (в особенности движением за лидером), мы приступили к практической части.
	
	\newpage